%==============================================================================
\section{THIÊN THỪA} % (fold)
\label{sec:thien_thua}

%==============================================================================

Tiến lên một bước nữa, muốn kiếp sau được sinh lên cõi Trời, yên vui, sung sướng hơn ở cõi Người, thì phải tu tập pháp \emph{``Mười điều lành''} \textsc{(Thập Thiện Nghiệp)}.

\emph{Điều lành (thiện nghiệp)}, theo Phật giáo, là tất cả những việc làm đúng với lẽ phải, hợp với Chân lý, tức là những việc vừa lợi cho mình, vừa lợi ích cho người và vật khác.

-- Con người làm những việc lành hay ác, hành động xấu hay tốt, đều do \emph{thân, miệng} và \emph{ý} mà ra.

Pháp \emph{``Mười điều lành''} dạy con người tu tập để cả ba thứ thân, miệng và ý đều không làm việc ác, chỉ làm những điều lành.

\subsection{Thập Thiện Nghiệp} % (fold)
\label{sub:thap_thien_nghiep}

% subsection thập_thiện_nghiệp (end)

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textsc{Không giết hại chúng sinh}: tức là giải phóng cho mọi người, mọi vật; không ăn thịt và làm tổn hại đến đời sống của vật khác, vì chúng là sinh vật hữu tình, cũng biết đau khổ như con người.

\item \textsc{Không trộm, cắp}: tức là không lấy, dấu diếm của người, mà trái lại, lấy của mình đem bố thí cho những kẻ thiếu thốn.

\item \textsc{Không dâm đãng}: tức là không trụy lạc trong thú vui của xác thịt; hưởng những thú vui cao quý của tinh thần, đạo lý.

-- \emph{Ba điều lành nói trên là thuộc về thân}.

\item \textsc{Không nói dối}. Có nói không, không nói có, tức là nói dối. Chỉ nói đúng với điều đã làm, đúng với sự thật đã trông thấy, nghe thấy mà thôi.


\item \textsc{Không nói thêu dệt}: tức là không nói ngoa, không nói sai lạc sự thật để người khác phải mê lầm. Chỉ nói những lời chân thật, đúng chắc, không thêm, không bớt.

\item \textsc{Không nói độc ác}: tức là không chửi rủa, không nói lời thô bỉ, xấu xa, mà chỉ nói những lời dịu dàng, êm ái.

\item \textsc{Không nói hai lưỡi}: tức là không nói lời phản gián, gặp bên này nói xấu bên kia, gặp bên kia nói xấu bên này, để gây sự ác cảm, bất hòa giữa hai người.

-- \emph{Bốn việc thiện trên đây thuộc về miệng.}

\item \textsc{Không tham lam} (\emph{tham}): tức là tự xét rằng mình đã có đủ với những thứ mình có (\emph{tri túc}); không thèm thuồng, cầu mong những thứ quá với sức mình.

\item \textsc{Không giận hờn} (\emph{sân}): nghĩa là không nóng nảy, tức giận khi gặp người hoặc cảnh vật trái với ý mình, lúc nào thân tâm cũng bình tĩnh, vui vẻ.

\item \textsc{Không si mê} (\emph{si}): tức là không mê lầm, ngu tối; biết suy xét, hành động theo lẽ phải. Không mê tín, dị đoan (như xin săm, bói quẻ, dâng sao giải hạn, đốt vàng, mã, \ldots). Không ương ngạnh, cố giữ những ý kiến sai lầm khi đã được người khác giảng lẽ thật.

-- \emph{Ba điều thiện vừa nói trên thuộc về ý.}
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

-- Pháp \emph{``Mười điều lành''} có hiệu lực làm cho thân tâm con người trở nên tốt lành, trí tuệ trở nên sáng suốt, và mọi cảnh vật chung quanh đều sống yên vui, hòa thuận.

Bởi thế, từ ngàn xưa, tất cả các vị Hiền, Thánh, Bồ Tát và chư Phật đã thoát khỏi sinh tử, luân hồi, chứng được Niết Bàn, đều bắt đầu lấy mười điều thiện làm căn bản tu hành.

Người Phật tử, muốn tiến lên những giai đoạn tu tập cao siêu về sau, cũng phải bắt đầu thực hành pháp \emph{``Mười điều lành''} này cho siêng năng, thuần thục.

%===== End of THIEN THUA  =====================================================